鄭月娥保證的學術自由

鄭月娥保證的學術自由
（專欄作家 古德明） - 古德明

論壇

浸大政治學助理教授黃偉國上月不獲續約。資料圖片

香港浸會大學政治學助理教授黃偉國上月不獲續約，勢須離職，校方說是因為其教學表現評分只是「很好」（very good），而非「傑出」（outstanding）。然則所有得續約者，一定都傑出得很；但人人傑出，還有甚麼傑出可言，實在莫名其妙。

也許，黃偉國解職的原因，可見於《大公報》網站〈黃偉國醜行現形〉一文：「黃偉國近年積極參政，成為反對派學界的傳聲筒，反對中央，聲援港獨學生……」大專界教師有類似醜行者，如新聞學者杜耀明、社會學者張超雄等，不是及早退休，今天一定也要革職。畢竟「習近平新時代」已宣佈降臨。

在這個時代，大學校長不懂得看中共眉睫，就不稱職。年前，香港大學法律系主任陳文敏沒有禁止屬下教師戴耀廷發起民主佔領運動，終於不得晉升為副校長；而校長馬斐森曾探望佔領區的學生，加上是英國人，終於也要提前離職，雖然他離職之前已學會承意觀色。總之，大學校長的一大任務，是懲處「反對中央」的師生，否則怎能享俸祿萬鍾。請不要問真理大還是錢大。浸會大學校長錢大康單計月薪就有六十一萬三千元左右，是一般市民月薪一萬六千元的三十八倍。

明朝名臣海瑞曾任南平縣教諭（學官）。有一次，御史視察學宮，眾人伏地迎接，海瑞卻端立，長揖不拜。他說：「此堂，師長教士地，不當屈。」古之君子不為千金棄尊嚴師道，海瑞也沒有因此遭革職。後來他束帶立朝，更能責昏君，斥佞臣，直聲動天下（《明史》卷二二六）。

今之君子則不然。去年十月，柴灣專業教育學院有學生角逐學生會職位，以「爭普選」等為號召，卻被禁止：原來校方不許參選者涉政治。十一月，科技大學人文社會科學院有師生辦電影《撐傘》欣賞會，擬邀戴耀廷等作嘉賓，也被禁止：原來院方「反對政治入校園」。「風聲雨聲讀書聲，聲聲入耳；家事國事天下事，事事關心」的舊中國書院名訓，已告不合時宜。

當然，只要是為中共中央打邊鼓，政治就可以大搖大擺入校園，否則香港公開大學校長黃玉山、科技大學副校長葉玉如等，怎麼可以做人大代表；專業進修學校校長陳卓禧之流，又怎麼可以做政協委員。去年十一月，中國人大常務委員會副秘書長李飛來港，作政治演說，五十多家中學還勒令學生看現場直播。

月前，香港長官鄭月娥致函瑞典卡羅琳斯卡學院，保證香港尊重學術自由，不會干涉他們在港的醫學研究。卡羅琳斯卡學院顯然不知道，在新香港，一如在中國大陸，醫學、科學研究之自由，猶勝歐美，因為可免道德掣肘；人文及社會學研究則是另一回事，誰叫這些學科往往崇尚自由民主。

在這樣的學術自由之下，政治學者黃偉國不獲浸會大學續聘，誰曰不宜。

古德明
專欄作家